富咸總投入全歐第9，淨投入更是第4，但降班

「人生最痛苦的事情，你知道是什麼嗎？人死了，錢沒花完！」

「人這一生最最痛苦的事兒，你知道是什麼嗎？人活著呢，錢沒了！」

多年前的這段經典台詞，在今季英超似乎由富咸演繹出了「最高級」版本：人生最最最痛苦的事兒，是錢砸了一大堆，人照樣死了。所謂人財兩空，「農場主」是也。

1-4慘敗屈福特，富咸吃到聯賽9連敗，整整兩個月無一分進賬。在賽季仍剩下5輪時，「農場主」已經被倒數第4的般尼拋開16分之多，提前從哪裡來回哪裡去——考慮到他們去年夏季在轉會市場上四面出擊，創造了英超史上第一支夏窗總投入、淨投入雙雙破1億歐元的升班馬紀錄，貌似土豪登場，結果脆敗而去，反差實在過大。

富咸總投入全歐第9，淨投入更是第4

富咸下場如此狼狽固然刺眼，卻並不出人意料。他們的問題甚至非常清晰——防守奇差，無論是全隊防守體系的整體組織，還是個別防守球員的臨場發揮，很多時候完全不像是英超球隊該有的風範。這既是球迷看球的直接觀感，也完全體現在了防守數據上。

英超打了33輪，富咸狂丟76球，竟比目前降班區里的「難兄難弟」哈特斯菲爾德、卡迪夫城，都多失了17個！再觀察最近7個賽季英超降班隊的失球數，富咸已經追平了2016年墊底的阿士東維拉。在他們身前的，只剩下2017年的侯城（80球），以及2014年降班時的他們自己——5年前他們失了85球，已留下自從07-08賽季「英超史上最差隊」打比郡之後曆屆英超失球最多的汙點。

英超近7個賽季降班球隊的失球數

也許此時，富咸粉絲會分外懷念昔日便宜又穩固的「巨人中堅」漢蓋蘭、北愛爾蘭隊長阿隆-曉士和「爺爺門神」舒華沙。富咸失球高，又純屬自作自受。今季他們曆經三任教練，每任教練都既愛自我否定，又互不繼承，結果是在33輪聯賽里排出了20條迥異的防線——僅門將就啟用過3位！

儘管漫長賽季難免遭遇傷病、停賽和輪休，但在最需要穩定的地方，這樣的操作無疑過於頻繁。一條本應以力避降班為首要目標的防線，其成員卻發現搭檔最長撐不過兩輪，又怎能指望隊友之間建立默契和凝聚力呢？

無奈

33輪攻入30球，富咸攻擊力雖也比較孱弱，總還不算致命——紐卡素僅比他們多進1球，排名卻是比較安全的第14位。究其原因，貝大師狠抓防守，紐卡失球42個英超第7好，甚至強於曼聯！進攻弱、防守更弱，富咸兩頭靠不上，往前追溯，雷聲大雨點小的夏季轉會難辭其咎。

年初《福布斯》發佈的最新富豪榜顯示，富咸老闆沙希德-漢個人資產達到70億美元（約54億英鎊），在整個歐洲足球球會所有者中高居第8。升級成功後，為不重蹈2014年降班之覆轍，他對教練約卡諾域治的要求來者不拒，慷慨投入了1億歐元。

球隊老闆沙希德-漢

從巴塞昔日收購目標占舒利到塞爾維亞神鋒米卓域克，從馬賽悍將安古艾沙到頗受好評的英格蘭中堅莫臣，富咸兩三千萬級別的收購不少，球員實力按說也是可觀的。再加上里科、卓賓斯、韋圖和舒賀爾尼等借將，以及上季在英冠呼風喚雨的基爾尼、賴恩-施斯隆等主將，富咸一時間看起來陣容強盛，大有在英超掀起一番風浪的架勢，媒體也驚歎於他們「更新一套正選」的魄力和財力。

事後看，富咸所有回收的「豪門廢品」全部失敗，在英冠威風八面的球員上到英超也立馬慫了，而主教練約卡諾域治對困難的估計又很不足，賽季初堅持升級成功的4-3-3攻擊打法，一上來就碰了釘子。前6輪掙下5分，在米卓域克4場4球的小高潮過後，富咸慘遭6連敗。

重磅新援占舒利並沒有幫助球隊護級

不過，敗走利物浦後炒掉約卡諾域治，時機卻值得商榷。塞爾維亞人已經意識到問題在防守，開始變陣4-2-3-1，加築一道防守屏障；在晏菲路，球隊的表現其實配得上至少1分。然而，在微露好轉苗頭的情況下，沙希德-漢沒有耐性再等，手起刀落解僱了升級教頭。

約卡諾域治球員時代效力車路士的教練雲尼亞里接替了他，見面會上，沙希德-漢一語雙關，稱這次任命「毫無風險」——儘管事後看，無論是富咸的前景還是「補鍋匠」的合約，都跟這個評語風馬牛不相及。

雲尼亞里來了也不好使

首仗逆轉護級對手修咸頓，雲尼亞里旗開得勝，「農場主」似乎有振作跡象。但接下來的15輪，他僅取2勝。2月最後一天南下聖瑪麗球場被「聖徒」還以顏色後，意大利人帶隊吃到聯賽第10敗，只好下台——他接手時，富咸只差倒數第4名3分；走人時，球隊已落後護級區10分，形勢嚴峻。也許約卡諾域治留任未必能讓局勢好轉，但事實證明是雲尼亞里把局面搞得更糟。

約卡諾域治的下台值得商榷

雲尼亞里的「罪狀」之一，是用廢了超新星賴恩-施斯隆。上季，這名英格蘭U21國腳主打左翼衛，發揮非常出色，入選了英格蘭職業球員工會（PFA）提名的「賽季最佳新秀」6人候選名單，那也是該獎項第一次有來自英冠的球員獲得提名。今季前12輪，約卡諾域治戰績不佳，但賴恩-施斯隆好歹有10次正選，並都打滿全場。

也許因為在雲尼亞里的「開門紅」中送出兩記助攻，賴恩-施斯隆讓意大利人「迷信」，被用作純粹的左翼鋒，少了衝刺空間；表現不佳又受傷後，再被降為後備，少了出場時間。上季跟這名18歲的小將排隊傳緋聞的，是曼聯、利物浦、熱刺、拜仁和巴黎聖日耳門，而今季至今，還沒聽說哪個如此等級的下家對他有意。

施斯隆迷失

解僱雲尼亞里後，富咸選擇了扶正助理教練帕克，而沒有像過往的新特蘭、韋斯咸、水晶宮成功上岸那樣，找一個艾拿戴斯、莫耶斯、鶴臣這種路子廣的「老油條」，哪怕是短期應急，足見沙希德-漢和球會高層已提前認栽，全無殊死一搏的心氣兒。帕克代理教練預示著，球會已開始著眼於下季的英冠。但恐怕沒想到的是，前隊長一波5連敗，讓英冠來得這麼快。

富咸有肯投入的老闆，各種操作也一直沒閑著，但不幸的是，他們幾乎碰到了一支願意花錢的降班隊能碰上的所有問題：轉會上，只求數量、不求質量，回收豪門廢品盡告失敗；新入球員未能發揮出預期戰力，即便有些賽季後可脫手也必然貶值。

陣容上，原有主力幾乎集體「露餡」，難以適應高一級別的聯賽；防守難題整個賽季未得到解決，哪怕是一時緩解。教練上，年輕的新帥經驗不足，換帥的時機選擇也不當……「農場主」提前「上路」了，但他們留下的血淋淋教訓，值得英超升班馬乃至整個下遊護級集團警鍾長鳴。

帕克接任也毫無起色

誠然，現代足球是「氪金」的遊戲，市場化、全球化程度最高的英超更是其中龍頭，不花錢是不行的，但瞎花錢也是不明智的。富咸的投入放在中下遊球隊肯定是頂尖級別的了，但轉會資金充足並不意味著一定要大手大腳都花掉，更需要對症下藥，集中補強弱點，才可能切實提高整體戰力。

即便頂級豪門收購，除非特殊情況，一般也很少全面撒網；而又因為深度足夠，新援往往有較充足的磨合時間，可以慢慢融入。而對於護級隊，往往需要新援迅速見效，立竿見影，趁各路對手對己不熟搶好開局，積累信心和起跑優勢；廣撒金錢大面積收購，其實亂了自家陣腳，耽誤了自己的時間成本。

另外，小球隊成績壓力不大，自家培養的新秀更易獲得重用。具體到富咸，例如上文提到的賴恩-施斯隆，還有門將貝蒂內利，原本都是自己培養出的升級功臣。在古色古香的克拉文農場，這類「自家青訓」在球迷眼裡地位超然，早成球迷橋樑和社區文化的一部分。然而升超後，倆人一個在陣中居無定所，一個徹底淪為後備，結果對位花錢買來的外援，也沒踢出比他們更高的水準，更讓本地球迷有一種「自家人」被輕視打壓之感。

球迷也看不下去了

週三晚上的維加歷查路，已經有隨軍出征的客隊球迷打出「富咸降班派對」的大標語，神情悠閑，似乎早已盼著此刻來到。據說週六回到主場，他們還準備好了新的橫幅「夠了！夠了！」要在第55分鐘打出，以抗議球會把這場對曼城比賽的球票全線提價，即便最便宜的也要55鎊。

李斯特城個季都證明左,戰術同士氣先係最重要

戰術一定出撚哂問題先 下遊隊有個神鋒 快翼 己經足夠護級 做番下遊隊做既防反 有波就清就唔難一分一分咁執

但佢打法係一堆唔夠料既後衛後場做波

巴黎打歐聯

大家都係升班馬 狼隊勁好撚多

球場坐到3000萬人都要降班

鋒線好j 但係中後場水準好差 睇佢中後場成日睇到定然後交出界

球員係有質素既

買班垃圾都唔請個好教練
非洲沙維

之前有班人話用咁多錢 阿婆都教得掂啦

強國復星狼隊講過目標三年內入前四 五年內奪冠

想當年一升班就買個勁龍，重金搵雲達沙返嚟一個救全家，每季執返十幾分，一直到舒華沙都係勁龍，舒華沙走咗嗰季就降班

同一隊波，今季升班係用咗好多錢買人但最重要嘅龍門就換咗3個都搞唔掂

而沒有像過往的新特蘭、韋斯咸、水晶宮成功上岸那樣，找一個艾拿戴斯、莫耶斯、鶴臣這種路子廣的「老油條」

印象中富咸成日喺後場猜失或者俾人偷波而失波

乖乖地出兩隻純翼喂波俾米奴域咪好囉
又買埋d逆足翼番黎，踢到唔拖唔水

話唔定佢目標唔係護級

掉轉問 邊隊投入最小 但相對最好成績？

雲加隊？

熱狗